使用 Sentinel 需要用 try-catch-finally 将需要保护的资源（方法或者代码块）包装起来，在目标方法或者代码块执行之前，调用 ContextUtil#enter 方法以及 SphU#entry 方法，在抛出异常时，如果非 BlockException 异常需要调用 Tracer#trace 记录异常，修改异常指标数据，在 finally 中需要调用 Entry#exit 方法，以及 ContextUtil#exit 方法。

为了节省这些步骤，Sentinel 提供了对主流框架的适配，如适配 Spring MVC、Webflux、Dubbo、Api Gateway 等框架。当然，对于 Sentinel 未适配的框架，我们也可以自己实现适配器。在 Sentinel 源码之外，alibaba 的 spring-cloud-starter-alibaba-sentinel 也为 Sentinel 提供与 OpenFeign 框架整合的支持。

![17-01-sentinel-adapter](assets/ae715de0-ed3b-11ea-be9c-f7616f01fc23)

### Spring MVC 适配器

Sentinel 借助 Spring MVC 框架的 HandlerInterceptor 适配 Spring MVC，但也需要我们借助 WebMvcConfigurer 将 SentinelWebInterceptor 注册到 Spring MVC 框架。

#### **使用步骤**

第一步：在项目中添加 Spring MVC 适配模块的依赖。

```
<dependency>
    <groupId>com.alibaba.csp</groupId>
    <artifactId>sentinel-spring-webmvc-adapter</artifactId>
    <version>${version}</version>
</dependency>

```

第二步：编写 WebMvcConfigurer，在 addInterceptors 方法中注入 SentinelWebInterceptor。

```java
@Configuration
public class InterceptorConfig implements WebMvcConfigurer {
    @Override
    public void addInterceptors(InterceptorRegistry registry) {
        SentinelWebMvcConfig config = new SentinelWebMvcConfig();
        config.setBlockExceptionHandler(new DefaultBlockExceptionHandler());
        config.setHttpMethodSpecify(true);
        config.setOriginParser(request -> request.getHeader("S-user"));
        // SentinelWebInterceptor 拦截所有接口（"/**"）
        registry.addInterceptor(new SentinelWebInterceptor(config)).addPathPatterns("/**");
    }
}

```

在创建 SentinelWebInterceptor 时，可为 SentinelWebInterceptor 添加配置，使用 SentinelWebMvcConfig 封装这些配置：

- setBlockExceptionHandler：配置 BlockException 异常处理器，如果不想配置 BlockException 异常处理器，也可在 Spring MVC 的全局异常处理器中处理 BlockException 异常。
- setOriginParser：注册调用来源（origin）解析器，例如从请求头中获取“S-user”参数的值作为调用来源名称，上游服务在发起请求时就可在请求头写入“S-user”参数告知自己的身份。
- setHttpMethodSpecify：是否需要给资源名称加上 HttpMethod 前缀，例如 GET 接口“/hello”，如果 httpMethodSpecify 配置为 false，则资源名称为“/hello”，否则资源名称为“GET:/hell”。

#### **适配原理**

Spring MVC 框架的方法拦截器（HandlerInterceptor）的定义如下：

```java
public interface HandlerInterceptor {
    default boolean preHandle(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, Object handler) throws Exception {
        return true;
    }
    default void postHandle(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, Object handler, @Nullable ModelAndView modelAndView) throws Exception {
    }
    default void afterCompletion(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, Object handler, @Nullable Exception ex) throws Exception {
    }
}

```

HandlerInterceptor 在 DispatcherServlet#doDispatch 方法中被调用，每个方法的调用时机如下：

- preHandle：在调用接口方法之前调用
- postHandle：在接口方法执行完成返回 ModelAndView 时被调用；
- afterCompletion：在接口方法执行完成时被调用，无论成功或异常都会被调用；

因此，Sentinel 可借助 HandlerInterceptor 与 Spring MVC 框架整合，在 HandlerInterceptor#preHandle 方法中调用 ContextUtil#enter 方法以及 SphU#entry 方法，在 afterCompletion 方法中根据方法参数 ex 是否为空处理异常情况，并且完成 Entry#exit 方法、ContextUtil#exit 方法的调用。

SentinelWebInterceptor 是 AbstractSentinelInterceptor 的子类，preHandle 与 afterCompletion 方法在父类中实现，自身只实现父类定义的一个获取资源名称的抽象方法，其源码如下：

```java
    @Override
    protected String getResourceName(HttpServletRequest request) {
        // （1）
        Object resourceNameObject = request.getAttribute(HandlerMapping.BEST_MATCHING_PATTERN_ATTRIBUTE);
        if (resourceNameObject == null || !(resourceNameObject instanceof String)) {
            return null;
        }
        String resourceName = (String) resourceNameObject;
        // （2）
        UrlCleaner urlCleaner = config.getUrlCleaner();
        if (urlCleaner != null) {
            resourceName = urlCleaner.clean(resourceName);
        }
        // （3）
        if (StringUtil.isNotEmpty(resourceName) && config.isHttpMethodSpecify()) {
            resourceName = request.getMethod().toUpperCase() + ":" + resourceName;
        }
        return resourceName;
    }

```

资源名称生成过程如下。

\1. 从 HttpServletRequest 的属性中获取 HandlerMapping 匹配的 URL。

因为有些接口是这样的：“/hello/{name}”，如果直接从 HttpServletRequest 获取请求路径，那么每个请求获取到的 URL 就可能会不同。

\2. 如果 UrlCleaner 不为空，则调用 UrlCleaner 的 clean 方法。

UrlCleaner 用于实现将多个接口合并为一个，例如接口：“/user/create”、“/user/del”、“/user/update”，借助 UrlCleaner 修改资源名称将这几个接口都改为“/user/**”即可实现三个接口使用同一个限流规则。

\3. 根据 SentinelWebMvcConfig 配置对象判断是否需要添加 HttpMethod 前缀，如果需要则给资源名称拼接前缀。

一般来说，不建议使用，因为如果接口使用 @RequestMapping 声明，那么想对该接口限流就需要配置多个限流规则，而一般旧项目多是使用 @RequestMapping 声明接口方法。例如接口“/user/create”，你可能需要针对“GET:/user/create”、“POST:/user/create”等多个资源配置限流规则。

由于 AbstractSentinelInterceptor 的源码较多，我们分几个步骤分析。

AbstractSentinelInterceptor#preHandle 方法源码如下：

```java
    @Override
    public boolean preHandle(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, Object handler)
        throws Exception {
        try {
            //（1）
            String resourceName = getResourceName(request);
            if (StringUtil.isNotEmpty(resourceName)) {
                //（2）
                String origin = parseOrigin(request);
                //（3）
                ContextUtil.enter(SENTINEL_SPRING_WEB_CONTEXT_NAME, origin);
                //（4）
                Entry entry = SphU.entry(resourceName, ResourceTypeConstants.COMMON_WEB, EntryType.IN);
                //（5）
                setEntryInRequest(request, baseWebMvcConfig.getRequestAttributeName(), entry);
            }
            return true;
        } catch (BlockException e) {
            // （6）
            handleBlockException(request, response, e);
            return false;
        }
    }

```

1. 获取资源名称；
2. 调用 OriginParser#parseOrigin 方法解析调用来源，例如从请求头获取"S-user"参数的值；
3. 调用 ContextUtil#enter 方法，Context 名称为“sentinel_spring_web_context”；
4. 调用 SphU#entry 方法，资源类型为 COMMON_WEB，流量类型为 IN；
5. 将 SphU#entry 方法返回的 Entry 放入 HttpServletRequest 的属性表中，方便在 afterCompletion 中取出；
6. 如果抛出 BlockException 异常，说明当前请求被拒绝，需调用 handleBlockException 方法处理 BlockException 异常。

AbstractSentinelInterceptor#handleBlockException 方法源码如下：

```java
protected void handleBlockException(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, BlockException e)
        throws Exception {
        if (baseWebMvcConfig.getBlockExceptionHandler() != null) {
            baseWebMvcConfig.getBlockExceptionHandler().handle(request, response, e);
        } else {
            throw e;
        }
    }

```

如果我们给 SentinelWebMvcConfig 配置了 BlockExceptionHandler，则调用 BlockExceptionHandler#handle 方法处理 BlockException 异常，否则将异常抛出，由全局处理器处理。

AbstractSentinelInterceptor#afterCompletion 方法源码如下：

```java
    @Override
    public void afterCompletion(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response,
                                Object handler, Exception ex) throws Exception {
        //（1）
        Entry entry = getEntryInRequest(request, baseWebMvcConfig.getRequestAttributeName());
        if (entry != null) {
            //（2）
            traceExceptionAndExit(entry, ex);
            removeEntryInRequest(request);
        }
        //（3）
        ContextUtil.exit();
    }

```

1. 从 HttpServletRequest 的属性表中获取 preHandle 方法放入的 Entry；
2. 调用 traceExceptionAndExit 方法，记录异常和调用 Entry#exit 方法；
3. 调用 ContextUtil#exit 方法，如果当前 CtEntry 为空，则从 ThreadLocal 中移除 Context。

AbstractSentinelInterceptor#traceExceptionAndExit 方法源码如下：

```java
   protected void traceExceptionAndExit(Entry entry, Exception ex) {
        if (entry != null) {
            if (ex != null) {
                Tracer.traceEntry(ex, entry);
            }
            entry.exit();
        }
    }

```

当方法执行抛出异常时，调用 Tracer#traceEntry 方法记录异常，更新异常指标数据。

### OpenFeign 适配器

Sentinel 整合 OpenFeign 主要用于实现熔断降级，因此，关于 OpenFeign 的 Sentinel 适配器的使用介绍基于服务消费端。

#### **使用步骤**

**1. 引入依赖**

借助 spring-cloud-starter-alibaba-sentinel 实现与 OpenFeign 整合，添加依赖配置如下：

```xml
<dependency>
    <groupId>com.alibaba.cloud</groupId>
    <artifactId>spring-cloud-starter-alibaba-sentinel</artifactId>
    <version>2.2.1.RELEASE</version>
</dependency>

```

**2. 启用 OpenFeign 整合 Sentinel 的自动配置**

在 application.yaml 配置文件中添加如下配置，启用 Sentinel 与 OpenFeign 整合适配器。

```yaml
feign:
  sentinel:
    enabled: true

```

**3. 熔断降级规则配置**

可基于动态数据源实现，也可直接调用 DegradeRuleManager 的 loadRules API 硬编码实现，可参考上一篇。

**4. 给 @FeignClient 注解配置异常回调**

给接口上的 @FeignClient 注解配置 fallback 属性，实现请求被拒绝后的处理。

```java
@FeignClient(
         //.....
        // 这里配置
        fallback = ServiceDegradeFallback.class)
public interface DemoService {

    @PostMapping("/services")
    ListGenericResponse<DemoDto> getServices();

}

```

fallback 属性要求配置一个类，该类必须实现相同的接口，所以 ServiceDegradeFallback 必须实现 DemoService 接口。

```java
public class ServiceDegradeFallback implements DemoService {
    @Override
    public ListGenericResponse<DemoDto> getServices() {
        ListGenericResponse response = new ListGenericResponse<DemoDto>();
        response.setCode(ResultCode.SERVICE_DEGRAD.getCode())
                .setMessage("服务降级");
        return response;
    }
}

```

ServiceDegradeFallback 类中处理接口降级逻辑，例如，响应一个状态码告知消费端由于服务降级本次接口调用失败。

最后还需要将该 ServiceDegradeFallback 注册到 Feign 的 Clinet 环境隔离的容器中。

编写配置类 SentinelFeignConfig，在 SentinelFeignConfig 中注册 ServiceDegradeFallback。

```java
public class SentinelFeignConfig {
    @Bean
    public ServiceDegradeFallback degradeMockYcpayService() {
        return new ServiceDegradeFallback();
    }
}

```

将 SentinelFeignConfig 配置类添加到 @FeignClient 注解的 configuration 属性，如下：

```java
@FeignClient(
        // .....
        configuration = {
                // 这里配置
                SentinelFeignConfig.class
        },
        // 这里配置
        fallback = ServiceDegradeFallback.class)
public interface DemoService {

    @PostMapping("/services")
    ListGenericResponse<DemoDto> getServices();

}

```

当满足熔断条件时，Sentinel 会抛出一个 DegradeException 异常，如果配置了 fallback，那么 Sentinel 会从 Bean 工厂中根据 fallback 属性配置的类型取一个 Bean 并调用接口方法。

#### **Sentinel 与 OpenFeign 整合实现原理**

当 Sentinel 与 OpenFeign、Ribbon 整合时，客户端向服务端发起一次请求的过程如下图所示。

![17-02-openfeign-sentinel](assets/7b545840-ed3b-11ea-9210-e5c7b119b96e)

1. 当调用@FeignClient 接口的方法时，由 Sentinel 提供的方法调用拦截器（SentinelInvocationHandler）拦截方法的执行，根据接口方法上注解的 url 生成资源名称，然后调用 Sentinel 的 SphU#entry 方法（完成所有 ProcessorSlot#entry 方法的调用），判断当前发起的请求是否需要熔断；
2. 非熔断降级情况下，继续将请求交给 OpenFeign 的 MethodHandler 处理；
3. OpenFeign 从 Ribbon 获取一个服务提供者节点；
4. OpenFeign 使用 HttpClient 发起 HTTP 请求；
5. OpenFeign 请求成功或者异常（已经经过重试）时，调用 Sentinel 的 Entry#exit 方法（完成所有 ProcessorSlot#exit 方法的调用）更新当前时间窗口的请求成功总数、异常总数等指标数据。

可见，Sentinel 处在接口调用的最前端，因此 Sentinel 统计的指标数据即不会受 Ribbon 的重试影响也不会受 OpenFeign 的重试影响。

Sentinel 通过自己提供 InvocationHandler 替换 OpenFeign 的 InvocationHandler 实现请求拦截。SentinelInvocationHandler 源码调试如下图所示。

![17-02-openfeign-sentinel02](assets/d7b506c0-ed3b-11ea-816b-87f82de6664d)

InvocationHandler 是 OpenFeign 为接口生成 JDK 动态代理类时所需要的，是接口的方法拦截处理器，Sentinel 通过替换 OpenFeign 的 InvocationHandler 拦截方法的执行，在 OpenFeign 处理接口调用之前完成熔断降级的检查。

那么，Sentinel 是如何将原本的 FeignInvocationHandler 替换为 SentinelInvocationHandler 的呢？

OpenFeign 通过 Feign.Builder 类创建接口的代理类，所以 Sentinel 直接将 Feign.Builder 也替换成了 SentinelFeign.Builder，由 SentinelFeignAutoConfiguration 自动配置类向 Spring 的 Bean 容器注入 SentinelFeign.Builder，代码如下：

```java
@Configuration(proxyBeanMethods = false)
@ConditionalOnClass({ SphU.class, Feign.class })
public class SentinelFeignAutoConfiguration {

    @Bean
    @Scope("prototype")
    @ConditionalOnMissingBean
    @ConditionalOnProperty(name = "feign.sentinel.enabled")
    public Feign.Builder feignSentinelBuilder() {
        return SentinelFeign.builder();
    }

}

```

SentinelFeign.Builder 继承 Feign.Builder 并重写 build 方法，SentinelFeign.Builder#build 方法源码如下：

```java
public final class SentinelFeign {

    public static Builder builder() {
        return new Builder();
    }

    public static final class Builder extends Feign.Builder
            implements ApplicationContextAware {

       // .....

        @Override
        public Feign build() {
            super.invocationHandlerFactory(new InvocationHandlerFactory() {
                @Override
                public InvocationHandler create(Target target,
                        Map<Method, MethodHandler> dispatch) {
                    // 创建 SentinelInvocationHandler
                }
            });
            super.contract(new SentinelContractHolder(contract));
            return super.build();
        }
        // .....
    }

}

```

SentinelFeign.Builder#build 偷天换日，替换了 InvocationHandlerFactory，所以 OpenFeign 调用 InvocationHandlerFactory#create 方法创建的 InvocationHandler 就变成了 SentinelInvocationHandler。

看 InvocationHandlerFactory#create 方法的返回值类型我们也能知道，该方法负责创建 SentinelInvocationHandler。create 方法部分源码如下：

```java
Class fallback = (Class) getFieldValue(feignClientFactoryBean,
                            "fallback");
Object fallbackInstance = getFromContext(beanName, "fallback", fallback,
                                target.type());
return new SentinelInvocationHandler(target, dispatch,
                                new FallbackFactory.Default(fallbackInstance));

```

在创建 SentinelInvocationHandler 之前，通过反射从 FeignClientFactoryBean 拿到 @FeignClient 注解的 fallback 属性值，然后根据 fallback 类型从 Bean 工厂取得 fallback 实例，将 fallback 实例传递给 SentinelInvocationHandler。当触发熔断时，SentinelInvocationHandler 就能取得 fallback 实例并调用。

### 总结

本篇我们分析了 Sentinel 适配 Spring MVC 框架的实现原理，以及 Sentinel 适配 Spring Cloud OpenFeign 框架的实现原理。适配各种主流框架，无非就是通过框架提供的方法拦截器注入 Sentinel，或者通过拦截主流框架的入口方法注入 Sentinel。了解原理之后，如果我们项目中使用的框架 Sentinel 并未适配，那么我们也可以自己实现适配器。